Четвёртая глава посвящена сравнению результатов инсталляции Salix в вариантах \verb+FULL+, \verb+BASIC+ и \verb+CORE+ с точки зрения набора пользовательских приложений и занимаемого дискового пространства. В заключение приведено сравнение объёмов инсталляции вариантов Salix и примерных аналогов в других дистрибутивах. А также предполагается, какова сфера применения каждого из вариантов.  Но сначала --- несколько слов о загрузке Salix, так как её процесс почти не зависит от варианта установки.

\section{Начальная загрузка}

После завершения установки и перезагрузки машины перед нами предстаёт сначала загрузочное меню \verb+LILO+ --- оно будет неизменным после инсталляции по любому варианту.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img33}
    \caption{Загрузчик LILO}
    \label{4-1}
\end{figure}

Разумеется, если на машине установлено более одной системы, и в процессе инсталляции Salix в экспертном режиме они были добавлены в конфигурацию загрузчика, в его меню мы увидим соответствующие пункты. Однако в любом случае через некоторое время (по умолчанию это обычно 30 секунд) начнётся загрузка системы, идущей в списке первой --- в нашем случае это будет Salix.

Загрузка системы распадается на две стадии --- собственно загрузку ядра Linux и инициализацию системных служб. Поскольку в Salix ход этого процесса не прячется за «красивыми» сплэш-картинками или просто чёрным экраном, как это обычно бывает в более «дружелюбных» дистрибутивах, а документируется выводом на экран, смену стадий можно обычно уловить визуально. Сообщения о загрузке ядра выводятся в том режиме, который был установлен при инсталляции для \verb+LILO+: если выбор был сделан в пользу стандартного, то это будет текстовый режим со шрифтами плотностью знаков 80$\times$25. При переходе к стадии инициализации видеорежим сменится на графический, через \verb+frame buffer+. Завершается инициализация приглашением к авторизации: после варианта \verb+CORE+ последует текстовое предложение ввести логин и затем пароль, после установки в вариантах \verb+FULL+ и \verb+BASIC+ для этого выводится графическое окно дисплейного менеджера \verb+GDM+.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img34}
    \caption{Приглашение к авторизации в графическом режиме}
    \label{4-2}
\end{figure}

Вот теперь можно переходить к сравнению результатов разных вариантов установки. Его целесообразно провести «сверху вниз», начиная с полного, и заканчивая «стержневым».

\section{Вариант FULL}

Как уже неоднократно говорилось в предыдущих статьях цикла, основной рабочей средой дистрибутива Salix является Xfce. И именно она загружается после авторизации в окне \verb+GDM+. В Salix представлена Xfce последней стабильной версии --- 4.10: его разработчики не пошли по пути включения в свой дистрибутив пред-релизных сборок версии 4.12, как это сделано в соплеменном Zenwalk 7.4 и, например, в Xubuntu 14.04. Написано же об Xfce версии 4.10 немало, в том числе и автором этих строк. Что избавляет меня от необходимости повторять общеизвестные (для заинтересованных лиц, разумеется) вещи. Подчеркну только, что в Salix среда Xfce представлена в виде, очень близком к тому, что предлагается по умолчанию в настройках её разработчиков. Впрочем, этот подход (по возможности наиболее полное сохранение особенностей «авторских» пакетов) вообще характерен для героя нашего повествования.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img35}
    \caption{Среда Xfce в дистрибутиве Salix: вид по умолчанию}
    \label{4-3}
\end{figure}

Как говорилось впервой главе, принцип комплектации приложениями --- одна из специфических особенностей дистрибутива Salix. Так что давайте посмотрим, как он претворяется в жизнь после полной его установки. Набор штатных приложений рассмотрим по группам, в том порядке, в котором они собраны в главном меню.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img36}
    \caption{Главное меню Xfce}
    \label{4-4}
\end{figure}

В пункте \textbf{\textsf{Графика}} можно видеть \verb+Atril+ (программу просмотра файлов в формате PDF, DjVu и так далее), \verb+GIMP+, программы сканирования и просмотра изображений. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img37}
    \caption{Графические приложения}
    \label{4-5}
\end{figure}

В состав \textbf{\textsf{Инструментов}} включены файловый менеджер \verb+Thunar+, текстовый редактор \verb+Leafpad+ и многочисленные пользовательские утилиты разного назначения. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img38}
    \caption{Основной пользовательский инструментарий}
    \label{4-6}
\end{figure}

В группу \textbf{\textsf{Интернет}} объединены почтовый клиент, клиент мгновенных сообщений, браузер \verb+Midori+, менеджер соединений \verb+Wicd+ и так далее. Обращаю внимание на отсутствие «тяжёлых» браузеров и модного \verb+NetworkManager+. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img39}
    \caption{Программы для работы в Интернете}
    \label{4-7}
\end{figure}

Под пунктом \textbf{\textsf{Мультимедиа}} собраны аудио- и видеоплейер, микшер, программа для записи оптических дисков (\verb+Xfburn+). Отдельным пунктом выделен сценарий установки мультимедийных кодеков: после выполнения этой разовой процедуры он по умолчанию удаляется. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img40}
    \caption{Мультимедийные программы}
    \label{4-8}
\end{figure}

В пункте \textbf{\textsf{Офис}} можно видеть полный иконостас офисного пакета LibreOffice --- перечислять его компоненты не буду. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{pictures/img41}
    \caption{LibreOffice во всей красе}
    \label{4-9}
\end{figure}

Наконец, пункт \textbf{\textsf{Разработка}} радует видом программы \verb+Geany+, часто относимой к классу «легких» интегрированных сред разработки, иначе \textit{IDE} (\textbf{I}ntegrated \textbf{D}evelopment \textbf{E}nvironment). Но которая, кроме того, представляет собой один из лучших текстовых редакторов, пригодных для сочинения не только исходных текстов программ, но и текстов нарративного характера. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.57\textwidth]{pictures/img42}
    \caption{Средства разработки}
    \label{4-10}
\end{figure}

Таким образом, можно видеть, что слова разработчиков Salix о тщательном отборе самых лёгких и хорошо вписывающихся в среду Xfce приложений, каждое из которых предназначено для выполнения какой-либо одной задачи, не разошлись с делами. Спорным может представляться только отказ от какого-либо «тяжёлого» браузера в пользу «лёгкого» \verb+Midori+ («легкость» его очень условна, а функциональность --- ограничена) и выбор мультимедийных приложений --- но это вопрос вкуса. 

Отдельно надо сказать об инструментах настройки системы. Они сгруппированы в двух пунктах главного меню: один из них называется, как ни странно, \textbf{\textsf{Настройки}}, второй же носит имя \textbf{\textsf{Система}}. 

В пункт \textbf{\textsf{Настройки}} включены пользовательские средства конфигурирования рабочего окружения. Большинство из них представляют собой инструменты настройки среды Xfce, объединяются в \textbf{\textsf{Диспетчер настроек}} и не содержат ничего дистрибутив-специфического. Для обращения почти ко всем им достаточно прав доступа обычного пользователя. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{pictures/img43}
    \caption{Пользовательские настройки}
    \label{4-11}
\end{figure}

В пункте \textbf{\textsf{Система}}, как легко догадаться из его названия, собраны преимущественно общесистемные инструменты конфигурирования, большинство из которых требуют привилегий администратора. Последние получаются с помощью утилиты \verb+gksu+ и ввода пользовательского пароля: как уже говорилось в части второй, аккаунт суперпользователя в Salix по умолчанию не активизирован. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img44}
    \caption{Общесистемные настройки }
    \label{4-12}
\end{figure}

Подробный разговор об общесистемных средствах настройки Salix, среди которых немало дистрибутив-специфических (или скомпонованных специфично для этого дистрибутива) предстоит в следующих частях цикла. Пока же замечу только, что именно здесь можно видеть графические оболочки для средств управления пакетами, которые будут рассмотрены в следующей статье. 

Таким образом, результат полной установки --- почти самодостаточная система, более или менее готовая к немедленному выполнению того круга задач, с которым приходится сталкиваться практически всем применителям, вне зависимости от сферы деятельности. В сущности, им остаётся только подобрать инструментарий для своих специфических профессиональных задач и, возможно, заменить некоторые программы, выбор которых почти всегда субъективен (например, мультимедийных). 

Поэтому очень интересен вопрос, какова же цена этой самодостаточности с точки зрения расхода дискового пространства. Она оказывается не очень высокой --- всего в свежеустановленной по полному варианту системе оказывается около 760 пакетов (как определить их число --- будет рассказано в следующей статье цикла). Согласно команде
\colorbox{anti-flashwhite}{\texttt{df -h}},
\marginpar{\Huge \bf \textcolor{red}{\hfill !}}
они занимают 3,1 ГБ --- \colorwave[red]{что записанные} в системных требованиях 8 ГБ свободного дискового пространства (см. главу вторую) определены с хорошим запасом даже для полной установки. 

Такой объём дистрибутива в полностью установленном виде --- по нынешним временам более чем скромно для универсальной системы, практически укомплектованной пользовательскими приложениями, пусть и специально отобранными. К этому вопросу я вернусь, когда буду подводить итоги. 

\section{Вариант BASIC}

При установке Salix в варианте \verb+BASIC+ устанавливается точно та же самая оконная система X (то есть Xorg) и рабочая среда Xfce, которая выглядит точно так же, как и в варианте \verb+FULL+ (см. рисунок \ref{4-3}). Комплектацию её приложениями проще всего рассмотреть «от противного» --- чего в ней нет по сравнению с полным вариантом инсталляции. 

Первый же взгляд на главное меню показывает, что все пользовательские приложения базового варианта свелись к пунктам \textbf{\textsf{Инструменты}} и \textbf{\textsf{Интернет}}. Причём в первом из них нет ничего, кроме текстового редактора и файлового менеджера (плюс буквально пара утилит). Из средств работы с Интернетом же присутствует только браузер \verb+Midori+. То есть мы не найдём здесь ни мультимедийных программ, ни программ для работы с графикой, ни средств разработки, не говоря уже о пакете LibreOffice. С другой стороны, средства настройки, как пользовательской, так и системной, такого урона не понесли, и присутствуют почти в том же объёме, что и при полной установке. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img45}
    \caption{Установка BASIC: главное меню и инструментарий}
    \label{4-13}
\end{figure}

Разумеется, выполнять практическую работу в такой системе невозможно. Но зато применитель имеет полную свободу в подборе приложений по своему вкусу и привычкам. Например, ему вольно вместо LibreOffice установить пакет Apache OpenOffice, или вообще ограничиться текстовым процессором AbiWord и электронной таблицей Gnumeric. И, разумеется, он может заниматься настройкой системы в полное своё удовольствие --- практически все необходимые для этого средства в базовом варианте сохранились в неприкосновенности. 

Разумеется, сильно поубавилось и число пакетов --- их всего без немногого 600. Да и места на диске они занимают скромные 1,9 ГБ. Напоминаю, что в это число входит Xorg и среда Xfce в необходимой для их полноценного функционирования комплектации. 

\section{Вариант CORE}

Комплектацию варианта \verb+CORE+ тем же методом «от противного» можно описать буквально в двух словах: в ней нет рабочей среды Xfce и Xorg. Это чисто консольная система. Но зато на его примере можно видеть, что в этом плане Salix снабжён весьма богатым набором утилит и приложений текстового режима. Здесь есть средства для работы со всеми поддерживаемыми Linux файловыми системами и мультидисковыми устройствами (RAID и LVM), инструментарий для локального администрирования и работы с сетью, полный набор средств разработки и сборки программ. Из чисто пользовательских приложений можно отметить текстовые редакторы \verb+Vim+ и \verb+nano+, консольные аудиоплейеры \verb+mpg321+ и \verb+moc+, а также \verb+Midnight Commander+. 

Принцип одного приложения для каждой задачи работает и в подборе консольных программ. Здесь опять не увидеть дублирующих друг друга, например, ftp-клиентов или почтовых программ. А дублирование текстовых редакторов или аудиоплейеров --- кажущееся. Так, \verb+Vim+ и \verb+nano+ на самом деле предназначены для решения разных задач работы с текстами, а \verb+mpg321+ и \verb+moc+ --- для разных ситуаций и даже настроения: ведь смысл прослушивания музыки --- получение эмоций, ему соответствующих. 

Всё это консольное богатство укладывается в чуть больше чем полтысячи пакетов. И занимает на диске 1,1 ГБ. 

На мой взгляд, в «стержневой» системе два упущения. Первое --- косметическое: по умолчанию не активизирована служба консольной мыши. Хотя пакет \verb+gpm+ присутствует, и это исправляется очень легко. 

Второе упущение более существенное: полное отсутствие консольных браузеров. В Salix нет ни \verb+links+, ни \verb+elinks+, ни даже канонического \verb+lynx+. Так что фактически применитель базового варианта этого дистрибутива остаётся без возможности обратиться к сетевым источникам информации. Это упущение должно быть исправлено возможно быстрее, о чём пойдёт речь в главе \ref{chap:chapter5}. Но сначала --- 

\section{Краткий итог}

Как итог всего сказанного в этой части цикла я приведу сравнение различных вариантов установки Salix с дистрибутивами сходной комплектации, точнее, также с вариантами их установки, с точки зрения занимаемого дискового пространства. В качестве объектов сравнения дистрибутивы, близкие по времени релиза, с которыми я имел дело в последнее время. Это: 

\begin{itemize}
\item Xubuntu (14.04 Trusty Tahr) как аналог полной установки Salix, поскольку она использует ту же рабочую среду Xfce и сходный набор пользовательских приложений; 
\item openSUSE 13.1, устанавливаемая с полного DVD (или NET-образа) в варианте \textbf{Минимальное X Window} --- он наиболее близок (хотя и не идентичен) базовому варианту Salix; 
\item Sabayon Spin Base 14.01, более или менее соответствующий «стержневой» инсталляции нашего героя. 
\end{itemize}

Результаты сравнения приведены в таблице. 

\begin{table}[h!]
%   \centering
\begin{tabular}{p{4.4cm}l}
\hline
\rowcolor{Gray}
\textbf{Дистрибутив} & \textbf{Объём установки, ГБ} \\
\hline
Salix FULL  & 3,1 \\
\rowcolor{LGray}
Xubuntu     & 3,2 \\
Salix BASIC & 1,9 \\
\rowcolor{LGray}
openSUSE, \par {\small минимальное X Window} & 2,0 \\
Salix CORE  & 1,1 \\
\rowcolor{LGray}
Sabayon SpinBase & 2,0 \\
\hline
\end{tabular}
    \caption{Сравнение занимаемого дискового пространства разных вариантов Salix и их примерных аналогов}
    \label{4-1}
\end{table}

Казалось бы, объём дискового пространства при установках Salix в вариантах \verb+FULL+ и \verb+BASIC+ примерно равен таковому его ближайших аналогов, не так ли? Так, да не совсем. При сравнении полной установки Salix и Xubuntu нужно учитывать, что последняя не включает в себя LibreOffice --- роль офисного пакета в ней играет сцепка AbiWord и Gnumeric, существенно меньшая по «весу». В openSUSE же с «голой» X Window нет никакой интегрированной рабочей среды --- только лёгкий оконный менеджер IceWM. Так что Salix в обоих случаях представляется более компактным. Для консольных же инсталляций Salix и Sabayon эта разница почти двухкратна --- и не в пользу последнего. 

Три варианта установки Salix предполагают разные модели применения этого дистрибутива. Для варианта \verb+FULL+ это немедленная практическая работа --- после, возможно, небольшой косметической доводки. Вариант же \verb+BASIC+ может применяться двояко: как основа для построения системы с собственным рабочим окружением, отличным от Xfce «головного» проекта, или as is --- как специализированная рабочая станция, например, для разработки программ. 

Однако почти в любом случае инсталляция любого из вариантов потребует некоторой коррекции набора его пакетов, установленного по умолчанию. Так что средствам работы с пакетами будет посвящена глава шестая.  Однако сначала я хочу сказать те самые обещанные слова про редакции Salix'а с другими рабочими окружениями, в также про тесно связанный с ним Slackel.